**李春城**（），[辽宁](../Page/辽宁.md "wikilink")[海城市人](../Page/海城市.md "wikilink")，1978年2月加入中国共产党，1973年4月参加工作。[哈尔滨工业大学](../Page/哈尔滨工业大学.md "wikilink")[电气工程系](../Page/电气工程.md "wikilink")[研究生毕业](../Page/研究生.md "wikilink")，工学硕士，助理研究员。曾任中共四川省委副书记。中共十六大、十七大代表，第十六届、十八届中央委员会候补委员。2012年12月5日因涉嫌违纪被中纪委调查，成为中共十八大后首位被调查的省部级官员\[1\]。

## 生平

1973年4月，李春城参加工作，为[黑龙江省](../Page/黑龙江省.md "wikilink")[双城县农丰公社保胜大队](../Page/双城县.md "wikilink")[知青](../Page/知青.md "wikilink")。1975年入哈尔滨工业大学电机工程系学习。1978年2月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。1983年自该系研究生毕业。毕业后留校任德育教研室教师。后任该校组织部副部长。1987年9月后历任哈尔滨团市委副书记，太平区委副书记、区长等职\[2\]。1997年11月至1998年12月间任[哈尔滨市人民政府副市长](../Page/哈尔滨市.md "wikilink")。

1998年12月调任[成都市人民政府副市长](../Page/成都市.md "wikilink")。2001年2月起任成都市人民政府市长、市委副书记。2002年11月起成为中共第十六届中央委员会候补委员，[中共四川省委常委](../Page/中共四川省委.md "wikilink")。2003年6月任中共四川省委常委、成都市委书记。2003年8月任中共四川省委常委、成都市委书记、市人大常委会主任。2005年1月任中共四川省委常委、成都市委书记。2007年4月任中共四川成都市委书记。2011年任中共四川省委副书记。他是中共十六大、十七大代表，第十六届、十八届中央委员会候补委员。

李春城主政成都期间，由于主张拆迁，因而有“李拆城”的称号。2001年就任成都市市长后，他便开始着手成都市最大的低洼棚户区——莲花社区拆迁改造，而旧城改造也开启了李春城城市运营的思路。据统计，至2004年底，成都提前7个月完成了3年改造任务完成危改项目211个，实现投资150多亿元人民币，累计拆除各类危旧房屋483.9万平方米。但随后的[汶川大地震让成都的发展一度受到重挫](../Page/汶川大地震.md "wikilink")。为此，时任成都市委书记的李春城再次启动旧城改造。2009年6月，成都市计划投资约150亿元，在三年内完成770万平方米危旧房改造任务，拆迁户数达9.7万户\[3\]。

2012年12月5日因涉嫌违纪被中纪委调查\[4\]。有分析称，李春城严重违纪与成都大规模的房地产开发有关，尤其是与2012年9月成都工投集团董事长戴晓明案有关\[5\]。

2014年4月29日，中共中央决定给予李春城开除党籍、开除公职处分，收缴其违纪所得，将其涉嫌犯罪问题及涉案款物移送司法机关依法处理。经查，李春城利用职务上的便利为他人谋取利益，收受巨额贿赂；利用职务上的便利为他人谋取利益，其妻、女收受他人所送巨额财物；利用职务上的便利为其弟经营活动谋取利益；滥用职权进行封建迷信活动，造成国家财政资金巨额损失；腐化堕落\[6\]。2015年3月19日，李春城涉嫌受贿、滥用职权一案由[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[咸宁市人民检察院向咸宁市中级人民法院提起公诉](../Page/咸宁市.md "wikilink")\[7\]。2015年4月23日咸宁市中院开庭审理\[8\]。2015年10月12日咸宁市中院宣判四川省委原副书记李春城受贿、滥用职权案，对李春城两罪并罚，决定执行有期徒刑13年，并处没收个人财产100万元，受贿所得财物予以追缴，上缴国库\[9\]。

## 犯罪报道

成都市官员申勇实名向[刘奇葆](../Page/刘奇葆.md "wikilink")、[李源潮举报李春城](../Page/李源潮.md "wikilink")，没有回应，李春城反而带病提拔，这件事受到中共中央的追查。据称，最初被带走的理由是李春城与多名官员[聚众淫乱](../Page/聚众淫乱.md "wikilink")。

经审理查明，1999年至2012年，李春城利用其担任成都市副市长、泸州市委书记、成都市市长、成都市委书记、四川省委副书记等职务便利，为他人牟利，直接或者通过其妻等人非法收受财物共计折合3979万余元。2001年9月至2011年7月，李春城在担任成都市市长、成都市委书记期间，违规为特定关系人在经营活动中提供帮助，造成公共财产损失5亿7282万余元。李春城还违规使用财政资金造成公共财产损失300万元。

咸宁市中院认为，李春城对受贿犯罪具有如实供述罪行、重大立功、悔罪及积极退赃等情节；对于滥用职权犯罪，具有自首、重大立功及悔罪情节。依法予以减轻处罚。

李春城当庭表示服从法院判决，不上诉。

令计划案判决中显得，他曾向[令计划妻子](../Page/令计划.md "wikilink")[谷丽萍行贿欧元折合人民币](../Page/谷丽萍.md "wikilink")89万余元。

## 家庭

李春城之妻为曲松枝，曾任成都市红十字会党组书记、常务副会长；两人育有一女，名为李金诺。其弟名为李春明\[10\]。据中纪委的通报，李春城之妻、女收受他人所送巨额财物\[11\]。

## 参见

  - [邓鸿](../Page/邓鸿.md "wikilink")
  - [周永康案](../Page/周永康案.md "wikilink")

## 参考资料

{{-}}

[Category:中華人民共和國貪腐官員](../Category/中華人民共和國貪腐官員.md "wikilink")
[Category:哈尔滨工业大学校友](../Category/哈尔滨工业大学校友.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十六届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第十六届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十八届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第十八届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:第十届全国人大代表](../Category/第十届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:第十一届全国人大代表](../Category/第十一届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:周永康案](../Category/周永康案.md "wikilink")
[Category:海城人](../Category/海城人.md "wikilink")
[C](../Category/李姓.md "wikilink")
[Category:中共成都市委书记](../Category/中共成都市委书记.md "wikilink")
[Category:被开除中国共产党党籍者](../Category/被开除中国共产党党籍者.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国受贿罪罪犯](../Category/中华人民共和国受贿罪罪犯.md "wikilink")
[Category:中共四川省委副书记](../Category/中共四川省委副书记.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国哈尔滨市副市长](../Category/中华人民共和国哈尔滨市副市长.md "wikilink")
[Category:中共泸州市委书记](../Category/中共泸州市委书记.md "wikilink")
[Category:咸宁案件](../Category/咸宁案件.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.

7.

8.

9.

10.

11.